\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%*******************************************************************************
% Codifica e lingua
%*******************************************************************************
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english,italian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[osf]{mathpazo}

%*******************************************************************************
% Qualche macro utile a tutti
%*******************************************************************************
\newcommand{\inglese}[1]{\foreignlanguage{english}{\textit{#1}}}
\newcommand{\team}{\textsf{EtaBeta\,Software}\xspace}
\newcommand{\caName}{BPM-1.0\xspace}
\newcommand{\sw}{\inglese{software}\xspace}
\newcommand{\customer}{\textsf{Alpha\,\&\,Partners}\xspace}
\newcommand{\cambioslide}{%
\begin{center}
\Large
\rule[4pt]{0.2\linewidth}{.7pt} \ding{167} \rule[4pt]{0.2\linewidth}{.7pt}
\end{center}
}

\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{label=--,noitemsep,nolistsep}
\usepackage{pifont}
\usepackage{xspace}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{layaureo}
\usepackage{microtype} % qualche accorgimento tipografico
\setlength{\parindent}{0pt}

\newcommand{\die}{%
\begin{center}
\fbox{$\mathcal{DIEGO}$}
\end{center}
}
\newcommand{\ele}{%
\begin{center}
\fbox{$\mathcal{ELENA}$}
\end{center}
}

\begin{document}

\die

\section{Introduzione}
Il materiale che presenteremo oggi si compone di 5 sezioni. La prima parte riguarda la presentazione del piano di progetto redatto per la consulenza di \team. La seconda parte è relativa allo studio di mercato effettuato sul mondo dei \sw BPM, la terza parte è relativa alla presentazione delle caratteristiche dei \sw selezionati. La quarta parte riguarda la proposta di soluzione e, infine, la presentazione terminerà con una \inglese{demo}.

\cambioslide

\section{Prospettiva}
Per la realizzazione del progetto ci siamo immedesimati nella societa \team con lo scopo di portare a termine un progetto di consulenza per un \sw BPM per la \customer.

Quest'ultima ha infatti individuato dei problemi relativi alla gestione dei processi che possono essere riassunti nei seguenti punti
\begin{itemize}
  \item analisi necessità dei clienti
  \item predisposizione offerte
  \item stesura proposta
  \item negoziazione proposta
\end{itemize}
ha quindi optato perl'acquisto di un \sw che la supporti nella gestione dei processi aziendali.

\cambioslide

Abbiamo immaginato pertanto di essere \team: un'azienda alla quale \customer ha chiesto una consulenza per l'acquisto di un \sw BPM.

\cambioslide

\ele

\section{Progetto}

\subsection{WBS}
Iniziamo con l'esposizione della pianificazione elaborata da \team per la consulenza. La prima strategia utilizzata è stata la stesura del \inglese{work breakdown structure} che ci ha permesso di identificare le attività di cui si compone il progetto.

Il WBS ci ha permesso di identificare le relazioni gerarchiche che sussistono tra le varie attività e di identificare quindi i \inglese{work package} che sono riportati nella \inglese{slide}.

\cambioslide

\subsection{OBS}
Viene qui riportata l'\inglese{organizational breakdown structure} che comprende le risorse umane coinvolte nel progetto. Si noti che \team ha impiegato nel progetto il suo intero organico data la ridotta disponbilità di tempo.

\cambioslide

\die

\subsection{Matrice delle responsabilità}
Questa \inglese{slide} riporta la matrice dei compiti e delle responsabilità che permette di individuare il livello di partecipazione di ogni risorsa umana nelle attività di progetto, in altre parole, `chi fa cosa'.

\cambioslide

\subsection{Gantt}
Per quanto riguarda la pianificazione temporale, si riporta il diagramma di Gantt che mette in evidenza la successione temporale delle attività permettendo di inviduare le tempistiche legate allo svolgimento del progetto.

\cambioslide

\ele

\subsection{Costi}
Passiamo ora alla stima dei costi. Sono stati individuati i costi per ogni attività sulla base del costo medio orario dei singoli ruoli di progetto tenendo conto del coivolgimento di ognuno dei soggetti nelle attività in termini di tempo e impegno

\cambioslide

È stato preventivato infine un costo totale di \EUR{4.915}.

\cambioslide

\subsection{Rischi}
In sede di pianficazione sono stati identificati e classificati i fattori di rischio valutando per ognuno di essi la probabilità di incidenza e l'impatto sullo svolgimento del progetto.

\cambioslide

Una simile valutazione si è rivelata particolarmente utile: i `rischi legati al personale' si sono infatti effettivamente verificati all'interno del nostro \inglese{team} di progetto.

\cambioslide

\clearpage
\die

\section{Analisi di mercato}

\subsection{Cosa offre il mercato}
Passiamo ora alla seconda sezione, dedicata allo studio di mercato. Come primo approccio al mondo dei \sw BPM abbiamo cercato di individuare quali sono i problemi che le soluzioni sono chiamate a risolvere e l'insieme delle caratteristiche comuni che sono alla base di un \emph{buon} \sw BPM.

Dal breve studio di mercato che è stato effettuato è emerso che i protagonisti attuali del mercato sono grandi colossi del calibro di
\begin{itemize}
  \item IBM
  \item Oracle
  \item Microsoft
\end{itemize}

\cambioslide

\subsection{Analisi temporale}
Il mercato nel 2010 si presentava frammentato con una serie di piccoli fornitori (vedi \inglese{slide})\ldots
\cambioslide
mentre ad oggi IBM e Oracle detengono il controllo, con una quota rispettivamente del 30\% e del 22\%.

\subsection{Analisi geotopografica}
Abbiamo inoltre effettuato uno studio geotopografico del marcato dei \sw BPM\@. La seguente cartina rappresenta la situazione degli investimenti in tale settore, da cui emerge che il volume più alto si registra nelle Americhe.

\cambioslide

La seconda cartina (con i toni del rosa) riporta la percentuale di incremento degli investimenti che risulta essere più elevata in Europa. Si tratta di un segnale del fatto che anche in questo campo l'Europa evidenzia un sostanziale ritardo rispetto alle Americhe.

\cambioslide

\clearpage
\ele

\section{Software selezionati}

\subsection{Bonita BPM}
Iniziamo con la presentazione del primo \sw selezionato, Bonita BPM. Si tratta di un \sw complesso e completo che comprende diverse funzionalità dalla modellazione dei processi alla creazione dei \inglese{form} personalizzati.
L'editor di Bonita si presenta molto intuitivo e permette la creazione di diagrammi rispettando la notazione BPMN~2.0.

Il \sw restituisce dei \inglese{report} periodici sullo stato di avanzamento dei processi e comprende inoltre una funzionalità di ottimizzazione che permette di individuare le criticità e fornisce indicazioni sui possibili interventi correttivi.

\cambioslide

\subsection{Bizagi}
Il secondo \sw analizzato si compone di due moduli: Bizagi BPM Modeler e Bizagi Suite. Il primo modulo permette una modellazione semplice e intuitiva dei diagrammi grazie soprattutto all'uso di un \inglese{look and feel} consistente con la applicazioni del sistema Windows.

Bizagi BPM Suite si occupa invece della gestione e dell'esecuzione dei processi permettendo anche l'interfacciamento con \sw di \inglese{enterprise resource planning} e \inglese{customer relationship management}.

\cambioslide

\die

\subsection{ProcessMaker}
Il terzo \sw che è stato preso in considerazione è ProcessMaker che comprende anch'esso un \inglese{editor} grafico per la modellazione dei processi che ricorda lo standard BPMN ma non lo rispetta totalmente. È in grado inoltre di interfacciarsi con servizi esterni per l'invio di email e integra un modulo per la creazione di \inglese{form} statici e dinamici.

Fra i suoi principali pregi sono da segnalare gli indicatori grafici di avanzamento dei processi nonché il supporto della \inglese{community} che mette a disposizione numerosi \inglese{plug-in} e un'esaustiva documentazione.
\cambioslide

\subsection{Camunda}
Infine, come quarto \sw, presentiamo Camunda che non costituisce una propriamente completa, dal momento che non comprende alcun \inglese{editor} visuale di modellazione né un'assistente per la creazione dei \inglese{form}.

Si tratta, invece, di una soluzione pensata per la gestione dell'esecuzione automatica dei processi, per il tracciamento dello stato di avanzamento degli stessi e per gestire l'interazione con gli utenti finali.

Tuttavia è possibile disporre di \inglese{editor} esterni dal momento che il programma è in grado di importare file \texttt{.bpmn}.

\cambioslide

\ele

\section{Proposta finale}

\subsection{Analisi comparativa}
In questa tabella si riporta il risultato dell'attività di \inglese{test} effettuata sui vari \sw, in cui si evidenziano le differenze fra le funzionalità offerte dalle diverse soluzioni.

\cambioslide

La scelta di \team è ricaduta su Bonita BPM, che si è contraddistinta come la soluzione più potente, completa e al tempo stesso usabile e ben documentata. Fra i punti di forza di Bonita BPM sono da evidenziare il pieno rispetto degli standard, la funzionalità di \inglese{report} e di simulazione, il Bonita Form Builder per la creazione delle interfacce e la separazione dei ruoli degli utenti nell'utilizzo del portale.

Il gran numero di connettori verso servizi esterni che sono disponibili (alcuni nella versione \inglese{free} e altri a pagamento) rende inoltre la soluzione appetibile per un utilizzo in un ambito aziendale come quello di \customer, rendendo inoltre l'azienda indipendente dalla soluzione adottata e in condizioni di rivolgersi in futuro a nuovi fornitori.

\cambioslide

Infine, si presenta il consuntivo dei costi per lo svolgimento del progetto che si rivela inferiore al preventivo iniziale dal momento che non è stato realizzato un manuale né si è proceduti all'integrazione di soluzioni esistenti in una soluzione ibrida.

\cambioslide

Concludiamo la presentazione con un video in cui si dimostra l'utilizzo di Bonita BPM.
\end{document}
